_2\. 奥托的特权 约翰和罗马人向他致敬。约翰密谋反对皇帝。他在罗马接见了阿达尔贝特。奥托返回罗马，教皇逃离罗马。皇帝剥夺了罗马人自由选择教皇的权利。十一月宗教会议。约翰十二世被废黜。利奥八世 罗马人起义失败。奥托离开罗马_。

2 月 13 日，奥托皇帝向教皇约翰发布了一份文件，确认了教皇约翰及其继承人享有早先与卡洛林人签订的条约赋予罗马教廷的所有权利和财产。帝国的复兴、帝国向撒克逊王室的转移以及最后意大利和教皇国之间的混乱使得这一特权成为必要。这份文件的原件已不复存在，但梵蒂冈档案馆保存了一份副本，最新的研究认为这是一份同时代的文件。尽管这并不能消除人们对这份文件真实性的一些怀疑，因为它的形式和内容有时看起来很可疑，但奥托重申了整个卡洛林教会国家的范围，同时确立了洛塔尔宪法所规定的帝国权利，特别是承认教皇选举和帝国主教的罗马司法管理权，这一点是无可争议的。

教皇本人宣誓效忠皇帝，并发誓永远不离开他和贝伦加尔；罗马人也宣誓服从教皇，这样就在奥托、教皇和城市之间建立起了卡洛林王朝时期的宪法关系。只有约翰的立场仍然是矛盾的。他从父亲那里继承了罗马的王权，并将其与教皇权结合在一起。大革命之后是复辟，最后由帝国完成。然而，罗马贵族却看到自己又回到了皇帝和教皇的权力之下。在阿尔贝里希统治下长期享有的独立地位已经不复存在；因此，教皇与罗马人之间的旧矛盾必然会更加严重地重新抬头。

在外界看来，奥托恢复了受压迫的教会的权利，将罗马从放荡不羁的妇女和傲慢无礼的优等生的暴政中解放出来，从而使新帝国恢复了罗马的自由。与此同时，新皇帝羞愧地看着教皇放荡不羁的青年；他已经预见到了他对阿尔贝里奇的儿子的期望。他于 962 年 2 月 14 日离开罗马，转而前往意大利北部，那里的贝伦加尔还躲在蒙特费尔特罗附近的圣利奥城堡里。他首先要打败这个意大利民族的最后一个代表，然后才能完全放心地当皇帝。

当约翰十二世开始将皇权视为压迫性的枷锁时，他才刚刚离开。奥托访问罗马的后果远远超出了他的预料；他从一个教皇国的解放者成长为一个想要成为最高意义上的皇帝的统治者。因为像奥托这样的君主不可能满足于秃头查理的卑微地位。现在，约翰希望挽回已经发生的一切；在奥普蒂马特家族的怂恿下，他与贝伦加尔和阿达尔贝特进行了谈判。然而，罗马的帝国党派监视着他的行动，并在 963 年春天奥托在帕维亚时将此事告知了他。他们的使者向奥托描述了教皇的放荡生活，教皇把拉特兰变成了妓院，把城市和财产都挥霍在妓女身上；他们告诉奥托，没有一个体面的女人敢去罗马朝圣，因为害怕落入教皇的权势之下；他们哀叹城市的荒凉和教堂的破败，雨水从教堂坍塌的屋顶倾泻到祭坛上。奥托为约翰的行为道歉，他的回答是对当时教皇制度最赤裸裸的讽刺："教皇，"他说，"还是个孩子，会以高尚的人为榜样来约束自己。他派信使前往罗马了解那里的局势，然后出发前往圣利奥围攻贝伦加尔和威拉。963 年夏天，当他站在这座要塞前时，接待了教皇的圣座大使。梅利奥苏斯（Meliosus）之子德米特里厄斯（Demetrius）和利奥主教（Protoscriniar Leo）抱怨他占据了教会财产，还试图征服圣彼得的财产圣利奥（S. Leo）。然而，奥托在确定一些财产时却犹豫不决，他回答说，在从篡夺者手中夺回财产之前，他不能把这些财产交给教会。在掌握了约翰阴谋的证据后，他甚至能够向圣座大使展示他截获的写给希腊皇帝甚至匈牙利人的信件，匈牙利人曾被邀请入侵德意志。帝国使节们随后前往罗马向教皇解释，他们的主人准备通过宣誓和决斗的神圣判决来洗刷自己的不忠嫌疑，但他们并不情愿地接受了这一解释，当阿达尔贝特出现在罗马时，他们还没来得及在教皇使者的陪同下返回。这位年轻的王位请求者在奥托面前扮演了阿德尔吉斯曾被谴责的悲惨角色。当他的父亲为利奥辩护时，他自己却不知疲倦地四处游荡，拉拢支持者；他寻求拜占庭人的帮助，匆忙赶往弗拉辛内图姆的撒拉逊人那里，像庞培曾经做过的那样前往科西嘉，并在那里与教皇谈判；最后，他在奇维塔韦基亚登陆，罗马的大门向他敞开。

听到这个消息后，奥托于 963 年秋天从圣利奥匆匆赶往罗马。罗马城被分为帝国派和教皇派，这种情况持续了几个世纪。在阿达尔贝特抵达后召见他的帝国军队盘踞在圣约翰城内，而教皇或民族主义者则在阿达尔贝特和教皇本人的率领下保卫圣利奥城，他们头戴头盔，身披盔甲，显得骁勇善战。约翰想保卫罗马，他向奥托推进到台伯河，但他的心很快就沉了下去。反对者与日俱增；曾经坚决抵御雨果攻击的人民在暴风雨的恐怖面前瑟瑟发抖。阿尔贝里奇的儿子害怕遭到背叛，收拾了教堂的财宝，和阿达尔贝特一起逃到了坎帕尼亚，似乎是在蒂沃利把自己关了起来。现在，约翰的支持者们放下了武器，交出了人质，皇帝于 963 年 11 月 2 日第二次进入罗马。

他召集了神职人员、贵族和人民首领，强迫他们宣誓，今后未经他和他儿子的同意，他们不会任命教皇，甚至不会选举教皇。他就这样剥夺了罗马人自己一直视之为瑰宝的权利，这是城市自由的唯一表现，甚至连卡洛林人也不敢触碰。选举教会首领的权利实际上属于整个基督教社会，而不是少数当选的罗马人；但因为整个基督教社会不可能实际行使这一权利，所以自古以来就默许罗马城行使这一权利，或者说，罗马主教在任何时候都可以行使这一权利： 罗马主教在任何时候都被承认为普世教会的首领--这是罗马神职人员、教士和民众手中的巨大特权，而早期皇帝作为普世帝国的首领，只能通过确认权来限制这一特权。

11 月 6 日，奥托在圣彼得召开了宗教会议。与帕特里西乌斯-查尔斯时代一样，被指控的教皇将在世俗权力的主持下接受审判；但约翰十二世既没有像利奥三世那样同意这个法庭，也没有出席，主教们现在也没有宣布自己无权审判宗座。时代变了；一个拥有最高权力的皇帝充当了腐朽的教会政府的管家，他毫不留情地向世人揭露了亲自任命他的教皇的耻辱，他召集人民对教皇进行指控，而他的命令得到了宗教会议的服从，这也是宗教会议第一次在没有听取教皇意见的情况下对教皇进行审判并将其废黜，然后推举一位帝国候选人作为教皇的继任者。

时任克雷莫纳主教的柳特普兰德作为目击者记录了这次宗教会议的行为；他记下了罗马领土上所有出席会议的主教，我们从这里了解到，尽管有萨拉森人的存在，但非常古老的主教区至少作为头衔继续存在。出席会议的郊区主教包括：阿尔巴诺、奥斯提亚和波尔图斯的主教，普拉埃内斯特、席尔瓦-坎迪达和萨比纳的主教；加比乌姆、韦莱特里、克劳迪论坛（奥利奥卢姆）、布莱达和内皮的主教，凯雷、提布尔、阿拉特里和阿纳尼的主教，特雷维、费伦蒂诺、诺尔马和维鲁利的主教，苏特里、纳尔尼、加莱塞和法莱里的主教，奥尔塔和泰拉奇纳的主教。柳特普兰德只注意到以下 13 位红衣主教的头衔：  有几位曾追随逃亡的约翰，可能已经接受了一些头衔。历史学家提到，教皇宫殿的所有大臣、执事和地方官员、公证人，甚至歌手学校的 Primicerius 都在座。超级巨匠约翰内斯的儿子斯蒂芬、梅利奥苏斯的儿子德米特里厄斯、大理石马的克雷森修斯（在此首次被称为克雷森修斯）、约翰内斯-米齐纳（最好是德-米齐纳）、斯蒂芬努斯-德-伊米扎、狄奥多罗斯-德-鲁菲娜、约翰内斯-德-普里米塞里奥、利奥-德-卡祖努里、 理查德斯、佩特鲁斯-德-卡纳帕拉、本尼迪克特和他的儿子布尔加明是当时帝国党中最杰出的罗马人，其他贵族有的随教皇出逃，有的躺在坎帕尼亚的城堡里。罗马平民的代表是民兵督军，他们的首领是彼得，姓因佩里奥拉（Imperiola）。他的存在特别引人注目，证明了古罗马平民分子的形成更加独立，而这源于阿尔贝里奇。如果他给罗马人制定了一部宪法，如果他真的任命了元老院和人民护民官，甚至是两位年度执政官，那么像柳特普兰德这样的观察家就不会错过任何这些城市的尊贵人物；但他只字未提元老院、元老或其他地方行政长官，而只谈到城市的元老、作为 "平民 "代表的民兵及其督军，除此之外，他还列举了我们所知道的所有宫廷官职。

所有选举阶层的完整使得宗教会议与利奥三世时期的宗教会议相似，与后者一样，宗教会议同时也是议会、国会和法院。由一位权倾朝野的皇帝主持会议，众多主教、公爵以及德意志和意大利伯爵的出席赋予了会议最高的意义，各阶层罗马人的加入也是为了保护会议免受非法暴力的指控。但审判最终将其变成了帝国的独裁行为。纳尔尼的约翰和红衣主教约翰充当了缺席教皇最杰出的指控者；起诉书由红衣主教本尼迪克特宣读。奥托不会说拉丁语；因此罗马皇帝命令他的秘书柳特普兰德代替他回答罗马人的问题。

给教皇的传唤信中写明了对这位圣父的亏欠："至高无上的教皇和总教皇，主约翰，奥托，上帝的恩典，奥古斯都大帝，以及利古里亚、图西亚、萨克森和弗兰科尼亚的大主教和主教们，在主内致以问候。在为上帝服务来到罗马之后，我们询问了罗马主教、红衣主教和执事，以及所有的人，您为什么不在，为什么不想见我们这些您和您教会的捍卫者。他们告诉我们关于您的不光彩的事情，这些事情会让我们感到羞耻，甚至连喜剧演员都会说出来。我们只为您的荣誉提及几件事情，因为一天的时间太短，无法一一列举。要知道，不是少数人，而是所有人，无论是世俗的还是教士的，都指控您谋杀、作伪证、亵渎神庙、血腥诽谤您的亲戚和两个姐妹。他们还宣称您曾向魔鬼酗酒，并在掷骰子时召唤宙斯、维纳斯和其他恶魔。因此，我们恳请永恒之父亲临罗马，为您洗刷这一切。但如果您害怕民众的过激行为，我们向您保证不会采取任何违反教规的行动。11月6日颁布"。

被告从他的藏身之处以教皇的身份简短地回答道："约翰-主教，上帝仆人的仆人，致所有主教。我们听说你想另立教皇；如果你这样做，我以万能的上帝的名义将你逐出教会，你既不得为任何人祝圣，也不得做弥撒。" 主教们嘲笑这段短文的文体，这表明约翰只习惯于用粗俗的语言表达自己。根据教规，被指控的主教必须被传唤三次；但皇帝只传唤了两次就满足了。于是，他既是控告者又是审判者，在主教会议要求将其罢黜后，约翰十二世被宣布为罪犯和叛国者，失去了教皇职位，且没有任何辩护理由。宗教会议可能会被指控程序不完全符合教规，但世界对违反教规的行为的容忍度比对违反人性尊严的行为的容忍度更高。

皇帝任命了一位罗马贵族作为约翰的候选人，并于12月4日选举产生，6日举行了祝圣仪式。利奥八世从教友中登上了彼得座，这违反了教会法律，因为红衣主教奥斯蒂亚主教西科首先通过简易程序先后为他祝圣了奥斯蒂亚里乌（Ostiarius）、领祷者、圣徒、亚迪康努斯（Subdiaconus）、迪康努斯（Diaconus）、长老和教皇。他的职业是教会的牧师；我们在当时的文献中可以读到他的名字。他住在 Clivus Argentarii，也就是今天的 Salita di Marforio，那里后来被称为 "利奥-普罗图斯的上升"（Protoscriniarius）；十三世纪时，那里的一座教堂仍被称为 S. Lorenzo _de ascensa Proti_。他清白的一生得到了皇帝的赏识，皇帝只允许将一个值得尊敬的人提升为一个放荡不羁者的继承人。

为了减轻罗马人的宿营负担，奥托让他的一些部队撤回了圣利奥；他自己在罗马庆祝圣诞节，却不知道他们在密谋反对他。约翰十二世因被废黜而成为了人们关注的对象，甚至更多：他是伟大的阿尔贝里希的儿子，罗马人民自由选举的教皇。964 年 1 月 3 日，暴风雨的钟声突然敲响：罗马人冲向奥托居住的梵蒂冈，但他们的意图失败了。帝国军队击退了进攻者，炸毁了天使桥上的路障，斩杀了逃亡者，直到奥托亲自制止了屠杀。这是罗马人民反对德意志皇帝的第一次起义。第二天，罗马人出现在他面前乞求宽恕；他们在使徒墓前发誓服从他和教皇利奥。他知道这个誓言的价值，于是带走了他们的一百名人质，并将这些受辱的人释放到城里。之后，他又在罗马逗留了整整一周；应利奥的要求，他亲自释放了人质，希望在如此困难的情况下为教皇赢得朋友，然后在 964 年 1 月中旬左右出发前往斯波莱托，与阿达尔贝特会合。他在恼怒中离开了这座城市，教皇就像狼群中的羔羊。1 月 3 日流淌的鲜血在罗马已不再干涸；对异族的仇恨从中汲取了养分，受到暴力压迫的罗马人还没来得及看到他们的俘虏被释放，皇帝被赶走，就急于发泄他们的复仇欲望。
